% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------
% Author: Bruno Salgado
% Data:   27/09/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,chapter=TITLE,section=TITLE,sumario=tradicional]{abntex2}

% Regras da abnt
\usepackage{packages/abnt-UTP}
\usepackage{lipsum}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DADOS DO TRABALHO                                                   =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Tabu Search}

\autor{Bruno Salgado}

\orientador{Prof. Chauã Queirolo}

\preambulo{Trabalho Bimestral 3 sobre Tabu Search para resolução do problemas 
NP-Difícil.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2017}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DOCUMENTO                                                           =
% =                                                                     =
% =======================================================================
\begin{document}

% -----------------------------------------------------------------------
% -                                                                     -
% - ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS                                              -
% -                                                                     -
% -----------------------------------------------------------------------

% Capa e folha de rosto
\imprimirfolhaderosto

% -----------------------------------------------------------------------
% -                                                                     -
% - ELEMENTOS TEXTUAIS                                                  -
% -                                                                     -
% -----------------------------------------------------------------------
% Inicia a numeracao das páginas
\textual

% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Este trabalho tem como objetivo descrever o funcionamento da metaheurística de Tabu Search.

O algoritmo de Tabu Search pode ser utilizado na resolução de problemas 
do tipo NP-Difícil, tais como o problema do Caxeiro Viajante. Esta metaheurística 
nos ajuda a encontra um ótimo global ou o mais próximo dele, evitando encontrar um ótimo local.

A Busca Tabu foi proposta por Fred Glover em 1986. Ela é uma metaheurística 
que funciona de forma auxiliar ao algoritmo de busca local. Permitindo que o 
mesmo realize uma busca contínua dentro de um dado espaço.
% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------
\chapter{Comportamento do algoritmo}
\label{cap:comportamento-do-algoritmo}

Dado um certo espaço de soluções, a Busca Tabu é capaz de explorar todo espaço 
em busca da melhor solução vizinha ao nó atual.

Para isso, ela move-se de uma solução para uma outra que seja seu melhor vizinho. Cada 
solução visitada é armazenada em uma lista para que seja efetuado um comparativo evitando ótimos locais.

De acordo com André Gomes, dado um estado inicial (\autoref{fig:graf1}), a busca 
move-se (\autoref{fig:graf2}) em busca da melhor solução vizinha (\autoref{fig:graf3}). Cria-se 
então uma Lista Tabu (\autoref{fig:graf4}), para que cada movimentação 
não permita elementos já visitados (\autoref{fig:graf5}). O resultado
final esperado será um ótimo global ou uma aproximação (\autoref{fig:graf6}).


\begin{figure}[htb]
    \legenda[fig:graf1]{Heurística de descida}
    \fig{scale=0.6}{imagens/graf1}
    \fonte{\citeonline[p. 6]{andre2009}}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \legenda[fig:graf2]{Ótimo Local}
    \fig{scale=0.6}{imagens/graf2}
    \fonte{\citeonline[p. 8]{andre2009}}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \legenda[fig:graf3]{Caminha para melhor vizinho, podendo ser ele de piora}
    \fig{scale=0.6}{imagens/graf3}
    \fonte{\citeonline[p. 9]{andre2009}}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \legenda[fig:graf4]{Cria uma lista tabu}
    \fig{scale=0.6}{imagens/graf4}
    \fonte{\citeonline[p. 11]{andre2009}}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \legenda[fig:graf5]{Lista Tabu}
    \fig{scale=0.6}{imagens/graf5}
    \fonte{\citeonline[p. 12]{andre2009}}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \legenda[fig:graf6]{Ótimo Global}
    \fig{scale=0.6}{imagens/graf6}
    \fonte{\citeonline[p. 4]{andre2009}}
\end{figure}

% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------
\chapter{Códigos e Algoritmos}
\label{sec:codigos}

O \texttt{codigo} abaixo foi retirado do GitHub de {\citeonline{grimnes2015}}, \hyperref[python algorithms]{https://github.com/jorgenkg/python-algorithms}.

Neste código, informamos um nó inicial para o algoritmo. Por default, ele cria uma lista de Tabu 
de tamanho 5 e limita a procura em no máximo 1000 iterações.

Este algoritmo realiza a busca de até que ele atenda a heurística estipulada (no caso 100), 
ou até atingir o limite de iterações.

O algoritmo se divide em 3 partes: Classe do Nó (\autoref{cod:fib1}), método de heurística (\autoref{cod:fib2}) e o próprio algoritmo de busca (\autoref{cod:fib3}).

\begin{codigo}[htb]
    \legenda[cod:fib1]{Node Class}
    \begin{lstlisting}[language=Python]
	class Node:
	    def __init__(self, value ):
		self.value = value
		self.h_score = None
	    
	    def generate_children(self, ):
		"""
		Implement: generating children
		"""
		children = [Node(self.value+random.randint(-5,5)) for _ in xrange(3)]
		return children
	    
	    def __repr__(self, ):
		return str(self.value)
	    
	    def __hash__(self, ):
		return str(self.value )
	#end Node
    \end{lstlisting}
    
    \fonte{\citeonline{grimnes2015}}
\end{codigo}

\begin{codigo}[htb]
    \legenda[cod:fib2]{Heuristic Method}
    \begin{lstlisting}[language=Python]
	def heuristic( node,goal=100 ):
	    """
	    Implement: calculating heuristic
	    """
	    node.h_score = abs(node.value-goal) # Evaluate the node
	    return (node.h_score, node)
	#end heuristic
    \end{lstlisting}
    
    \fonte{\citeonline{grimnes2015}}
\end{codigo}

\begin{codigo}[htb]
    \legenda[cod:fib3]{Search Method}
    \begin{lstlisting}[language=Python]
	def beam_search( origin, tabu_size=5, max_iterations=1000, max_children=4 ):
	    node_list = [ (-1,origin) ]
	    current_node = Node(None) #init for while loop
	    tabu_set = []
	    
	    while current_node.h_score != 0:
		_, current_node = heapq.heappop( node_list ) # select the best node.
		while current_node.value in tabu_set:
		      _, current_node = heapq.heappop( node_list ) # select the best node.
		tabu_set = [current_node.value] + tabu_set[:tabu_size-1]
		print current_node.value, tabu_set
		
		for node in current_node.generate_children():
		   if node.value not in tabu_set:
		      heapq.heappush( node_list, heuristic( node ))
		    
		node_list = node_list[:max_children]
	    #endwhile
	    
	    return current_node
	# end beam_search
    \end{lstlisting}
    
    \fonte{\citeonline{grimnes2015}}
\end{codigo}

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{referencias}



\end{document}
